**韦恩·马克·朗尼**（，）是[英格蘭職業足球員](../Page/英格蘭.md "wikilink")，主要擔任[前鋒](../Page/前鋒_\(足球\).md "wikilink")，可司職[進攻中場及](../Page/進攻中場.md "wikilink")[中場](../Page/中場.md "wikilink")，現正效力[美職球會](../Page/美國職業足球大聯盟.md "wikilink")[華盛頓聯隊](../Page/华盛顿特区联.md "wikilink")，同時是前[英格蘭足球代表隊的隊長](../Page/英格蘭足球代表隊.md "wikilink")。

## 球會生涯

### 愛華頓

朗尼於[愛華頓展開球員生涯](../Page/愛華頓.md "wikilink")\[1\]，於2002年年僅16歲即獲提升上一隊坐在後備席上\[2\]。2002/03年球季開始前的熱身賽，朗尼在9場比賽射入8球\[3\]。球季展開的第一場比賽於2002年8月17日主場對[熱刺](../Page/托特纳姆热刺足球俱乐部.md "wikilink")，朗尼處子登場，獲派正選上陣，為愛華頓在頂級聯賽100週年展開序幕\[4\]。10月1日在[聯賽盃對](../Page/英格蘭聯賽盃.md "wikilink")[-{zh-hans:雷克斯汉姆;
zh-hk:域斯咸}-於比賽末段梅開二度](../Page/韋斯咸.md "wikilink")，成為愛華頓史上最年輕的入球球員\[5\]。10月19日主場對[阿仙奴的賽事以後備入替](../Page/阿仙奴.md "wikilink")，於臨完場時在25碼一記遠射，皮球擦中楣底入網，他的入球不單令愛華頓2-1擊敗阿仙奴，終止對方30場聯賽不敗記錄，更打破英超最年輕球員入球的紀錄\[6\]，震驚英倫。朗尼同意在17歲生日時簽署三年合約\[7\]，其後主教练[大衛·莫耶斯仍然將朗尼放於後備席上](../Page/大衛·莫耶斯.md "wikilink")\[8\]，但多次給予上陣機會\[9\]，朗尼的表現亦愈趨成熟\[10\]。朗尼獲選為2002年「BBC年度青年體育人物獎」（BBC
Sports Personality of the Year Young
Personality）\[11\]。脾氣火爆的朗尼於12月26日拆禮物日對[伯明翰城時領得首張](../Page/伯明翰足球俱乐部.md "wikilink")[紅牌](../Page/紅牌.md "wikilink")\[12\]，打破英超最年輕球員取得紅牌的紀錄。2003年2月13日朗尼正式簽署首份職業球員合約\[13\]，結束其週薪90[英鎊的學徒生涯](../Page/英鎊.md "wikilink")\[14\]。有報導[車路士有意以](../Page/切尔西足球俱乐部.md "wikilink")300萬鎊收購朗尼\[15\]。

2003/04球季開季朗尼未能重拾射門鞋，直到12月才僅射入一球，莫耶斯對朗尼略有微言\[16\]。但踏入月中，朗尼分別在對[樸茨茅夫](../Page/朴茨茅斯足球俱乐部.md "wikilink")\[17\]及[莱斯特城](../Page/莱斯特城足球俱乐部.md "wikilink")\[18\]後補上場建奇功，為球隊奠定勝局。球季結束後再有傳言[曼聯有興趣收購朗尼](../Page/曼聯.md "wikilink")，為愛華頓否認\[19\]。2004年6月24日[2004年欧洲足球锦标赛八強對](../Page/2004年欧洲足球锦标赛.md "wikilink")[葡萄牙時朗尼傷出](../Page/葡萄牙國家足球隊.md "wikilink")，賽後證實右腳第五節蹠骨破裂，需要養傷兩個月\[20\]。養傷期間朗尼轉會車路士、曼聯或[皇家马德里的傳聞四起](../Page/皇家马德里.md "wikilink")，愛華頓與朗尼商討續約五年\[21\]。在轉會限期結束前，曼聯及[紐卡素分別出價](../Page/纽卡斯尔联足球俱乐部.md "wikilink")2,000萬鎊要求收購朗尼為愛華頓拒絕\[22\]。8月27日朗尼提出轉會要求，在聲明中感謝球迷的支持\[23\]。曼聯隨即將收購價提高到近3000萬鎊\[24\]。

### 曼聯

#### 2004/05賽季

[Wayne_Rooney_2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wayne_Rooney_2.jpg "fig:Wayne_Rooney_2.jpg")
2004年8月31日，朗尼以高達2,700萬英镑\[25\]的身价加盟[曼聯](../Page/曼聯.md "wikilink")，身穿8號球衣，簽約六年\[26\]。9月28日在[歐聯对垒](../Page/歐聯.md "wikilink")[土耳其](../Page/土耳其.md "wikilink")[費倫巴治队的处子秀中攻入三球](../Page/費倫巴治.md "wikilink")\[27\]，博得曼聯一眾名宿如[诺曼·怀特塞德](../Page/诺曼·怀特塞德.md "wikilink")\[28\]、[佐治·貝斯](../Page/佐治·貝斯.md "wikilink")\[29\]及[-{zh-hk:丹尼士·羅;
zh-hans:丹尼斯·劳}-](../Page/丹尼士·羅.md "wikilink")\[30\]的稱讚。10月24日「壽星仔」朗尼在對阿森纳時射入一球協助曼聯主場2-0獲勝，結束對手聯賽49場不敗的紀錄\[31\]。12月13日朗尼獲得歐洲最佳年青球員的「金童獎」\[32\]。朗尼在[足總盃對](../Page/英格蘭足總盃.md "wikilink")[米杜士堡的入球](../Page/米德尔斯堡足球俱乐部.md "wikilink")\[33\]獲選為BBC年度最佳入球\[34\]。5月21日足總盃決賽是朗尼首次進軍大賽決賽，對手是阿仙奴，比賽到加時雙方0-0平手，十二碼4-5曼聯落敗\[35\]，朗尼獲選為決賽最佳球員（man-of-the-match）\[36\]。2004/05年球季结束时，他总共为曼聯攻入17球，成为球队的神射手。

#### 2005/06賽季

2005年9月14日曼聯歐聯作客[維拉利爾](../Page/維拉利爾足球會.md "wikilink")，下半場朗尼一次拍手掌諷刺球證，被罰[黃牌](../Page/黃牌.md "wikilink")，由早前朗尼已領有黃牌在身，兩黃變[紅牌出場](../Page/紅牌.md "wikilink")\[37\]。9月19日朗尼獲得國際職業球員協會（FIFPro）最佳青年球員\[38\]。

2006年4月23日，朗尼蟬聯PFA年度最佳青年球員，成為繼隊友傑斯及利物浦的科拿後第三位連續兩屆獲選的球員。

#### 2006/07賽季

2006年8月20日英超聯開鑼日曼聯主場對[富咸](../Page/富勒姆足球俱乐部.md "wikilink")，在夏季世界盃紅牌事件中的兩名主角朗尼與[C·朗拿度首次同場上陣](../Page/基斯坦奴·朗拿度.md "wikilink")，朗尼[梅開二度及助攻給C朗開齋](../Page/梅開二度.md "wikilink")，大勝5-1\[39\]。但自此朗尼在曼聯及國家隊連續10場比賽未能取得入球，直到10月28日作客對[博尔顿時大演](../Page/博尔顿足球俱乐部.md "wikilink")[帽子戲法](../Page/帽子戲法.md "wikilink")，結束入球荒\[40\]。11月25日朗尼簽署延長合約，續留曼聯直到2012年\[41\]。朗尼在主場再勝保頓4-1其中一球美妙笠射更獲選為BBC年度最佳入球\[42\]。該個球季憑著朗尼與及[C·朗拿度各自攻入](../Page/基斯坦奴·朗拿度.md "wikilink")23球的精湛演出，[曼聯重奪失落三季的](../Page/曼聯.md "wikilink")[英超冠軍](../Page/英超.md "wikilink")。

#### 2007/08賽季

[2007/08年球季鲁尼得到](../Page/2007年至2008年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")10號球衣\[43\]。10號球衣是曼聯除了7號球衣外另一傳奇球衣，不少巨星也曾披上這件球衣，包括名宿丹尼士羅、三冠王功臣[舒寧咸及](../Page/舒寧咸.md "wikilink")[碧咸](../Page/碧咸.md "wikilink")（後者只曾於96/97球季穿上一季）及射手[雲尼斯達萊等等](../Page/雲尼斯達萊.md "wikilink")。

[Wayne_Rooney_(Broken_Foot).JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wayne_Rooney_\(Broken_Foot\).JPG "fig:Wayne_Rooney_(Broken_Foot).JPG")
朗尼在2007年8月12日對陣[雷丁的英超賽季揭幕戰中左腳骨折](../Page/雷丁足球俱乐部.md "wikilink")\[44\]，可能需要休養兩個月\[45\]，朗尼曾在2004年歐洲杯期間右腳骨折，而在2006年世界杯之前右腳的另一處又發生骨折，三年內三度骨折。事後朗尼否認球靴對其骨折有影響\[46\]。僅一個月後，於9月19日[歐聯作客對](../Page/歐聯.md "wikilink")[里斯本竞技時復出](../Page/士砵亭.md "wikilink")\[47\]。

10月2日[利物浦隊長](../Page/利物浦足球俱乐部.md "wikilink")[謝拉特駕車返家時撞倒一名小童](../Page/史蒂文·杰拉德.md "wikilink")\[48\]，當獲悉該名小童是曼聯球迷後，謝拉特隨即致電朗尼索取一對球靴，並在稍後探訪時親自送上\[49\]。

10月2日歐聯主場再戰[羅馬](../Page/羅馬足球俱樂部.md "wikilink")，朗尼射入復出後首個入球，協助曼聯小勝1-0\[50\]。10月6日曼聯前鋒三叉戟各自取得入球，4-0擊敗[韋根](../Page/威根竞技足球俱乐部.md "wikilink")，曼聯本季首度登上聯賽榜首\[51\]。10月20日作客[阿士東維拉梅開二度](../Page/阿士東維拉足球俱樂部.md "wikilink")，4-1擊敗最後只餘九人作戰的主隊\[52\]。10月23日歐聯作客射一球，以4-2擊敗[基輔戴拿模](../Page/基輔戴拿模.md "wikilink")\[53\]。雖然賽程緊密，朗尼的入球停不了，於10月27日主場4-1擊敗[米杜士堡時射入一球](../Page/米德尔斯堡足球俱乐部.md "wikilink")，並交出一個漂亮的助攻\[54\]。11月7日歐聯主場4-0大炒[基輔戴拿模](../Page/基輔戴拿模.md "wikilink")，朗尼再入一球\[55\]。傷後復出的朗尼表現出色，7場比賽射入7球，獲選「英超10月份最佳球員」\[56\]。

2007年11月9日朗尼在操練時觸傷[腳踝](../Page/腳踝.md "wikilink")，估計需要休戰四周\[57\]。但朗尼迅速康復，僅兩周後即恢復操練，於12月3日復出正選出戰[富咸](../Page/富勒姆足球俱乐部.md "wikilink")，戰至下半場70分鐘才退下火線\[58\]。12月26日朗尼先開紀錄協助曼聯作客4-0大勝[新特蘭](../Page/桑德兰足球俱乐部.md "wikilink")\[59\]。

2008年1月5日[足總盃第三圈作客](../Page/英格蘭足總盃.md "wikilink")[阿士東維拉](../Page/阿士東維拉足球俱樂部.md "wikilink")，在新任[英格蘭教頭](../Page/英格蘭足球代表隊.md "wikilink")[卡比路面前射入一球](../Page/法比奥·卡佩罗.md "wikilink")，2-0淘汰維拉\[60\]。1月19日作客對[雷丁再入一球勝](../Page/雷丁足球俱乐部.md "wikilink")2-0，為曼聯力保榜首席位\[61\]。2月6日足總盃第五圈主場4-0大破[阿仙奴](../Page/阿森纳足球俱乐部.md "wikilink")，朗尼是打造里程碑的功臣\[62\]。2月23日與C朗一同雙喜臨門，作客聖占士球場5-1大勝[紐卡素](../Page/纽卡斯尔联足球俱乐部.md "wikilink")\[63\]。隨後朗尼的入球乾涸，直到3月29日對[阿士東維拉大勝](../Page/阿士東維拉足球俱樂部.md "wikilink")4-0才再次梅開二度，為曼聯榜首的優勢拉開到6分\[64\]。4月6日作客河畔球場，在大風雪下朗尼射入扳平2-2的入球，曼聯繼續以3分領先[車路士](../Page/切尔西足球俱乐部.md "wikilink")\[65\]。4月26日冠軍前哨戰作客對車路士，朗尼出任單箭頭，上半場孤立無援，表現乏善可陳，半場曼聯落後0-1，下半場初段朗尼截得[卡華路的回傳射入一度扳平](../Page/里卡多·卡瓦略.md "wikilink")，但稍後受傷離場，最終曼聯1-2落敗，聯賽尚餘兩仗而與車路士積分平手\[66\]。朗尼因傷缺席歐聯四強次回合主場對[巴塞隆拿及聯賽對](../Page/巴塞罗那足球俱乐部.md "wikilink")[韋斯咸兩場硬仗](../Page/西汉姆联足球俱乐部.md "wikilink")，幸好趕及煞科日5月11日復出上陣對[韋根](../Page/威根竞技足球俱乐部.md "wikilink")，上半場在禁區內被侵犯，造就C朗十二碼打破悶局，1-0領先半場，下半場初段韋根大舉反攻，直到80分鐘朗尼妙傳剛入替的[傑斯射入奠定勝局](../Page/瑞恩·吉格斯.md "wikilink")，曼聯成功衛冕超聯冠軍\[67\]。

#### 2008/09賽季

[Man_Utd_vs_Arsenal_2009-04-29.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Man_Utd_vs_Arsenal_2009-04-29.jpg "fig:Man_Utd_vs_Arsenal_2009-04-29.jpg")
[2008/09球季](../Page/2008年至2009年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")，朗尼一直到9月27日和[保頓的比賽才打進一球](../Page/博爾頓足球俱樂部.md "wikilink")\[68\]。，之後，10月4日再於[伊活公園球場攻入一球](../Page/伊活公園球場.md "wikilink")，助球隊以2:0擊敗[布力般流浪](../Page/布力般流浪足球會.md "wikilink")\[69\]；接著，朗尼又於10月18日對陣[西布朗的比賽攻入今季第三球](../Page/西布羅姆維奇足球俱樂部.md "wikilink")\[70\]，此時，朗尼連續三場比賽進三球，狀態極好。但之後朗尼要到11月30日對同城勁敵[曼城的比賽中才進一球](../Page/曼城足球俱乐部.md "wikilink")，亦是全場唯一進球，協助球隊全取三分\[71\]。

由於曼聯於去季奪得[歐洲聯賽冠軍盃冠軍](../Page/歐洲聯賽冠軍盃.md "wikilink")，故此曼聯以歐洲冠軍身份參與[世界冠軍球會盃](../Page/世界冠軍球會盃.md "wikilink")。朗尼於這世界性賽事中大放異彩，於決賽以射入全場唯一一個入球奠勝，令曼聯成為世界冠軍的球會，個人更成為賽事的神射手、最佳球員金球獎以及決賽最有價值球員三大獎項。

1月14日[曼聯於主場](../Page/曼徹斯特聯足球會.md "wikilink")[奧脫福球場](../Page/奧脫福球場.md "wikilink")1:0[韋根的比賽](../Page/威根竞技足球俱乐部.md "wikilink")，朗尼1分鐘的進球令[曼聯全場領先](../Page/曼徹斯特聯足球會.md "wikilink")，最終全取3分\[72\]。4月25日曼聯主場對陣[熱刺](../Page/托定咸熱刺足球會.md "wikilink")，熱刺前鋒[戴倫·賓特](../Page/戴倫·賓特.md "wikilink")29分鐘的入球及中場[莫迪歷](../Page/盧卡·莫迪歷.md "wikilink")32分鐘的入球令曼聯半場落後0:2，幾乎判定曼聯全失3分。但下半場的局勢完全逆轉，落後的曼聯先於57分鐘由[C朗主射十二碼破蛋](../Page/基斯坦奴·朗拿度.md "wikilink")，接著朗尼67分鐘的入球為曼聯扳平成2:2，1分鐘後，[C朗梅開二度](../Page/基斯坦奴·朗拿度.md "wikilink")，為曼聯射入反先的一球；其後朗尼再於71分鐘為曼聯拉開紀錄至4:2，亦是其在[2008/09球季首個梅開二度](../Page/2008年至2009年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")；最後[貝碧托夫於](../Page/迪米塔爾·貝碧托夫.md "wikilink")79分鐘射入此場比賽的最後一個入球，正式確定曼聯以5:2反勝熱刺\[73\]。而朗尼也以30次聯賽上陣，12個聯賽入球結束08/09球季及協助曼聯再次奪得聯賽錦標。

#### 2009/10賽季

踏入[2009/10球季](../Page/2009年至2010年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")，朗尼延續上季的優秀表現，而對於朗尼更重要的轉變，就是曼聯沒有了[C朗這位前鋒](../Page/基斯坦奴·朗拿度.md "wikilink")，令他可以取得更多入球，首場聯賽對陣[伯明翰即建一功](../Page/伯明翰足球會.md "wikilink")，協助曼聯首場以1:0輕取伯明翰\[74\]。但在8月19日第二場聯賽，曼聯未能保住首場獲勝的戰局，以0:1負於[般尼](../Page/般尼足球會.md "wikilink")，而朗尼也未能取得入球\[75\]。雖然如此，在接著8月22日作客[韋根的比賽](../Page/韋根體育足球會.md "wikilink")，朗尼為曼聯獻上09/10球季首個梅開二度，令曼聯5:0大勝\[76\]。朗尼在之後連續三場比賽取得三個入球，一反上季入球少的現象。

#### 2010/11賽季

踏入2010/11年球季，朗尼再次重蹈覆轍，總計全年入球數量只有16個，雖然如此，但他在該球季聯賽主場的[曼徹斯特打吡第](../Page/曼徹斯特打吡.md "wikilink")78分鐘，以一記美妙的倒掛絕殺[曼城](../Page/曼彻斯特城足球俱乐部.md "wikilink")，賽後他表示該球是自己的代表作，亦獲得主帥[費格遜的稱讚](../Page/費格遜.md "wikilink")，此入球在次年獲選為英超20年最佳進球。2012年，曼聯簽入前锋[雲佩斯](../Page/范佩西.md "wikilink")，朗尼被调回前腰位置，这使朗尼的进球数量相对地减少。一直至聯賽第八場，曼聯作客對[史篤城的比賽中](../Page/史篤城足球會.md "wikilink")，朗尼才取得本季首個進球，而他在這場比賽最終取得一個烏龍球和兩個進球，協助球隊以4比2大勝史篤城。

#### 2011/12賽季

#### 2012/13賽季

#### 2013/14賽季

2014年2月22日，[曼聯宣佈與朗尼續約](../Page/曼聯.md "wikilink")，至2019年6月完結。

#### 2014/15賽季

2014年8月，朗尼成為[曼聯](../Page/曼聯.md "wikilink")[隊長](../Page/隊長.md "wikilink")，其隊友[費查成為副隊長](../Page/達倫·弗萊徹.md "wikilink")。

#### 2015/16賽季

2015-16賽季朗尼狀況空前低迷，身為國家隊隊長及英格蘭本土最高薪球員卻遲遲無法取得好看的入球數。隨後，朗尼表現回勇，在一月的六場比賽打入六球。

#### 2016/17賽季

[Man_Utd_v_Everton,_August_2016_(10).JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Man_Utd_v_Everton,_August_2016_\(10\).JPG "fig:Man_Utd_v_Everton,_August_2016_(10).JPG")\]\]
[Wayne_Rooney,_Hull_City_v_Man_Utd_20160827.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wayne_Rooney,_Hull_City_v_Man_Utd_20160827.jpg "fig:Wayne_Rooney,_Hull_City_v_Man_Utd_20160827.jpg")
2016-17賽季，朗尼在八月上陣三場、攻入一球及累積兩個助攻。但其後狀態明顯下滑，在對的比賽中被予以抨擊，多次發生傳球失敗的低級失誤。其低迷表現終於引起主帥[摩連奴的不滿](../Page/摩連奴.md "wikilink")，被貶為後備。隨後曼聯即使未有勝仗，進攻端表現亦愈見順暢。在2017年1月21日曼聯作客[史篤城的比賽中](../Page/史篤城.md "wikilink")，後備入替的朗尼於補時階段妙射自由球破網，以250球成為曼聯史上「入球王」，並協助紅魔於周六的英超聯賽驚險地以1:1逼和主場的史篤城。

2017年5月14日，朗尼於作客[托定咸熱刺的的比賽中](../Page/托定咸熱刺.md "wikilink")，射入[白鹿徑球場的最後一個入球](../Page/白鹿徑球場.md "wikilink")，也是他在[曼聯最後的入球](../Page/曼聯.md "wikilink")，白鹿徑球場隨後拆卸。

### 重返埃弗顿

2017年7月9日，[艾佛頓官方宣布](../Page/艾佛頓.md "wikilink")，魯尼正式回歸並與球隊簽約兩年，具體轉會費未公開，魯尼結束13年的紅魔生涯。\[77\]

2017年8月22日，鲁尼成为英超史上第二位进球数突破200大关的球员。

### 華盛頓聯隊

2018年6月28日，朗尼與[美職球會](../Page/美職.md "wikilink")[華盛頓聯隊達成轉會協議](../Page/華盛頓聯隊.md "wikilink")，簽約3年半。

## 國家隊生涯

[Wayne_Rooney.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wayne_Rooney.jpg "fig:Wayne_Rooney.jpg")
2003年2月12日，在對[澳洲的友誼賽](../Page/澳洲國家足球隊.md "wikilink")\[78\]上朗尼成为英格兰队最年轻的球员（17歲111日）\[79\]，并于9月6日[歐洲國家盃外圍賽對](../Page/歐洲國家盃.md "wikilink")[马其顿時射入其國家隊第一球](../Page/馬其頓國家足球隊.md "wikilink")\[80\]。

真正令朗尼成為世界級球星的舞台是[2004年歐洲國家盃](../Page/2004年歐洲國家盃.md "wikilink")。他當時與[欧文組成了一對火力強勁的前鋒組合](../Page/欧文.md "wikilink")。朗尼先在對[瑞士一役的分組賽梅開二度](../Page/瑞士.md "wikilink")，其後再於對[克羅地亞的賽事中再次射入兩球](../Page/克羅地亞.md "wikilink")。雖然[英格蘭代表隊最終不敵](../Page/英格蘭代表隊.md "wikilink")[葡萄牙出局](../Page/葡萄牙.md "wikilink")，但朗尼除了以4球與[雲尼斯特羅並列賽事射手榜次席之外](../Page/雲尼斯特羅.md "wikilink")，外界普遍認為朗尼將會成為英格蘭新世紀的傳奇足球員\[81\]。

2006年4月29日，朗尼在聯賽中對切尔西時勇戰受傷\[82\]，蹠骨再次破裂\[83\]。雖然如此，[艾歷臣仍然冒險挑選朗尼加入世界盃大軍](../Page/斯文·約蘭·艾歷臣.md "wikilink")\[84\]。最終朗尼仍能趕及傷癒\[85\]代表英格蘭出席[2006年世界盃](../Page/2006年世界盃足球賽.md "wikilink")，於第二場分組賽對[特立尼达和多巴哥後備上陣](../Page/千里達及托巴哥國家足球隊.md "wikilink")\[86\]，並於最後一場分組賽對[瑞典時成為正選球員](../Page/瑞典國家足球隊.md "wikilink")\[87\]。在[奧雲受傷後](../Page/米高·奧雲.md "wikilink")\[88\]，艾歷臣安排4-1-4-1陣式，朗尼成為單箭頭，成功在16強1-0力克[厄瓜多尔](../Page/厄瓜多爾國家足球隊.md "wikilink")\[89\]。在八強對[葡萄牙時朗尼侵犯](../Page/葡萄牙國家足球隊.md "wikilink")[卡瓦略直接取得](../Page/里卡多·卡瓦略.md "wikilink")[紅牌](../Page/紅牌.md "wikilink")\[90\]，而英格蘭雖然力保0-0到完場，但十二碼1-3見負\[91\]，結束了朗尼和英格蘭的世界盃之旅\[92\]。事後朗尼發表聲明，對C朗拿度干預球證展示紅牌表示失望，但自稱與C朗拿度並無芥蒂\[93\]。

2007年10月13日，朗尼在主場對[愛沙尼亞時射入一球](../Page/愛沙尼亞國家足球隊.md "wikilink")，是自2004年後首個競爭性國際賽入球，打破入球荒\[94\]。其後10月17日作客[莫斯科對](../Page/莫斯科.md "wikilink")[俄羅斯](../Page/俄羅斯國家足球隊.md "wikilink")，雖然朗尼一腳精彩的临空抽射先開紀錄，但下半場一記禁區內的魯莽攔截，導致失十二碼被扳平，最後負1-2，出線[2008年欧洲足球锦标赛決賽周的機會渺茫](../Page/2008年欧洲足球锦标赛.md "wikilink")\[95\]。

2008年4月15日[英格蘭](../Page/英格蘭.md "wikilink")[領隊](../Page/領隊.md "wikilink")[卡比路認為朗尼是英格蘭未來隊長的人選](../Page/法比奥·卡佩罗.md "wikilink")\[96\]。9月10日，朗尼在[2010世界杯欧洲区预选赛第](../Page/2010年世界盃外圍賽.md "wikilink")6小组[客场挑战](../Page/客场.md "wikilink")[克罗地亚比赛的第](../Page/克罗地亚.md "wikilink")63分钟，接应[耶纳斯传中打入一球](../Page/杰梅恩·耶纳斯.md "wikilink")，是役他同时两次助攻[沃尔科特得分](../Page/西奥·沃尔科特.md "wikilink")\[97\]。

2009年11月14日英格蘭在[多哈對](../Page/多哈.md "wikilink")[巴西](../Page/巴西國家足球隊.md "wikilink")，由於[隊長](../Page/隊長_\(足球\).md "wikilink")[泰利因傷缺陣](../Page/泰利.md "wikilink")，而副隊長[林柏特賽前操練受傷被遣送回國](../Page/林柏特.md "wikilink")，而曾任隊長的[里奧·費迪南](../Page/里奧·費迪南.md "wikilink")、[傑拉德及](../Page/傑拉德.md "wikilink")[貝克漢均沒有入選](../Page/貝克漢.md "wikilink")，新任父親的朗尼獲委戴上隊長臂章上陣<small>\[98\]\[99\]</small>。

2014年，第三次在英格兰国家队中参加世界杯决赛圈比赛。2014年6月19日小组赛对阵[乌拉圭队](../Page/乌拉圭国家足球队.md "wikilink")，在第75分钟射入一球。这是朗尼在世界杯决赛圈迄今的唯一进球。

2014年8月28日，[領隊](../Page/領隊.md "wikilink")[鶴臣委任朗尼為英格蘭代表隊新一任隊長](../Page/萊·鶴臣.md "wikilink")。

2015年9月9日，朗尼對瑞士射入十二碼，是他在英格蘭隊的第50球，從曼聯名宿[卜比·查爾頓爵士手上接過英格蘭歷史第一射手榮譽](../Page/卜比·查爾頓.md "wikilink")，獲碧咸起立鼓掌。10月9日查爾頓爵士贈予朗尼一隻金靴。

2017年8月23日，宣佈自國家隊退役。期間出戰119場，共53次進球。\[100\]

2018年11月4日，朗尼短暫回歸國家隊，11月15日主場對上[美國的比賽](../Page/美國國家足球隊.md "wikilink")，為其最後一場國際比賽。在第58分鐘時，戴上隊長臂章替補上場，英格蘭最終在主場以3-0贏球。最後他以120次出場、53顆進球，正式告別了他的國家隊生涯。

## 場外生活

朗尼於2004年夏季，被[利物浦的報章揭發他首多次於市內](../Page/利物浦.md "wikilink")[召妓](../Page/召妓.md "wikilink")，其後他本人只得承認真有此事，並向公眾道歉。\[101\]

2006年3月10日，朗尼签署一笔871万美元的出书合同。这项12年的合同规定，朗尼在此期间至少出版5本书。这是英国出版史上价码最高的体育图书出版合同\[102\]。2007年4月20日時任愛華頓領隊莫耶斯向高等法院指控朗尼首本自傳《My
Story So
Far》損害其專業及個人名譽，要求禁止該本書再版\[103\]。2008年6月3日莫耶斯獲判勝訴，從出版商[哈珀柯林斯](../Page/哈珀柯林斯出版集团.md "wikilink")（HarperCollins）獲得大筆賠償\[104\]。

2008年6月12日朗尼於[義大利](../Page/義大利.md "wikilink")[意属里维耶拉迎娶青梅竹馬女友](../Page/意属里维耶拉.md "wikilink")[高蓮·麥諾連](../Page/高蓮·麥諾連.md "wikilink")（Coleen
McLoughlin）\[105\]。2009年11月2日朗尼與高蓮的首名兒子於14:20[GMT在](../Page/GMT.md "wikilink")[利物浦婦女醫院出生](../Page/利物浦婦女醫院.md "wikilink")，取名卡伊-韋恩（Kai
Wayne）\[106\]。

朗尼曾表示，支持者的打氣是進步的最大動力。他感謝每一位支持者陪伴他涯過低潮，對他不離不棄。

正值年輕力壯的朗尼的家庭觀念一向極重，對麥諾連更是始終如一，2009年11月2日迎來兩人的首個愛情結晶品後，還打算繼續「造人」，麥諾連之前接受訪問時就講過，朗尼還想繼續擁有第二、第三，甚至第四個孩子。為了看著卡伊的出世，朗尼已缺席了曼聯於2009年11月2日的球隊操練，而在小寶寶降臨之後，朗尼將「名正言順」於2009年11月3日對陣莫斯科中央陸軍時掛上「免戰牌」。\[107\]

2018年底喝醉於飛機上鬧事被捕，魯尼妻子因此痛批魯尼學不乖。

## 生涯數據

  - <small>生涯數據更新至2017年賽季結束。</small>

| 球會                                                    | 球季                                                  | 聯賽  | 盃賽 | 聯賽盃 | 歐洲 | 其他\[108\] | 總計 |
| ----------------------------------------------------- | --------------------------------------------------- | --- | -- | --- | -- | --------- | -- |
| 上陣                                                    | 入球                                                  | 上陣  | 入球 | 上陣  | 入球 | 上陣        | 入球 |
| [愛華頓](../Page/愛華頓.md "wikilink")                      | [2002–03](../Page/2002年至2003年英格蘭超級聯賽.md "wikilink") | 33  | 6  | 1   | 0  | 3         | 2  |
| [2003–04](../Page/2003年至2004年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")   | 34                                                  | 9   | 3  | 0   | 3  | 0         | –  |
| 總計                                                    | 67                                                  | 15  | 4  | 0   | 6  | 2         | –  |
| [曼聯](../Page/曼聯.md "wikilink")                        | [2004–05](../Page/2004年至2005年英格蘭超級聯賽.md "wikilink") | 29  | 11 | 6   | 3  | 2         | 0  |
| [2005–06](../Page/2005年至2006年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")   | 36                                                  | 16  | 3  | 0   | 4  | 2         | 5  |
| [2006–07](../Page/2006年至2007年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")   | 35                                                  | 14  | 7  | 5   | 1  | 0         | 12 |
| [2007–08](../Page/2007年至2008年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")   | 27                                                  | 12  | 4  | 2   | 0  | 0         | 11 |
| [2008–09](../Page/2008年至2009年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")   | 30                                                  | 12  | 2  | 1   | 1  | 0         | 13 |
| [2009–10](../Page/2009年至2010年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")   | 32                                                  | 26  | 1  | 0   | 3  | 2         | 7  |
| [2010–11](../Page/2010年至2011年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")   | 28                                                  | 11  | 2  | 1   | 0  | 0         | 9  |
| [2011–12](../Page/2011年至2012年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")   | 34                                                  | 27  | 1  | 2   | 0  | 0         | 8  |
| [2012–13](../Page/2012年至2013年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")   | 27                                                  | 12  | 3  | 3   | 1  | 0         | 6  |
| [2013–14](../Page/2013年至2014年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")   | 29                                                  | 17  | 0  | 0   | 2  | 0         | 9  |
| [2014–15](../Page/2014年至2015年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")   | 33                                                  | 12  | 4  | 2   | 0  | 0         | –  |
| [2015–16](../Page/2015年至2016年英格蘭足球超級聯賽.md "wikilink") | 28                                                  | 8   | 5  | 2   | 2  | 1         | 6  |
| [2016–17](../Page/2016年至2017年英格蘭足球超級聯賽.md "wikilink") | 14                                                  | 1   | 1  | 1   | 2  | 0         | 5  |
| 總計                                                    | 382                                                 | 179 | 39 | 22  | 18 | 5         | 85 |
| 生涯總計                                                  | 449                                                 | 194 | 43 | 22  | 24 | 7         | 85 |

## 榮譽

朗尼於2005年獲得[PFA年度最佳青年球員](../Page/PFA年度最佳青年球員.md "wikilink")\[109\]，翌年蟬聯[PFA年度最佳青年球員](../Page/PFA年度最佳青年球員.md "wikilink")\[110\]，成為繼隊友[傑斯及](../Page/莱恩·吉格斯.md "wikilink")[利物浦的](../Page/利物浦足球俱乐部.md "wikilink")[科拿後第三位連續兩屆獲選的球員](../Page/罗比·福勒.md "wikilink")\[111\]。

### 曼聯

  - [英格蘭超級足球聯賽](../Page/英格蘭超級足球聯賽.md "wikilink")
      - 冠軍
        (5)：[2006–07賽季](../Page/2006–07賽季英格蘭超級聯賽.md "wikilink")、[2007–08賽季](../Page/2007–08賽季英格蘭超級聯賽.md "wikilink")、[2008–09賽季](../Page/2008–09賽季英格蘭超級聯賽.md "wikilink")、[2010–11賽季](../Page/2010–11賽季英格蘭超級聯賽.md "wikilink")、[2012–13賽季](../Page/2012–13賽季英格蘭超級聯賽.md "wikilink")；
      - 亞軍
        (3)：[2005–06賽季](../Page/2005–06賽季英格蘭超級聯賽.md "wikilink")、[2009–10賽季](../Page/2009–10賽季英格蘭超級聯賽.md "wikilink")、[2011–12賽季](../Page/2011–12賽季英格蘭超級聯賽.md "wikilink")；
  - [英格蘭社區盾](../Page/英格蘭社區盾.md "wikilink")
      - 冠軍 (5)：2007年、2008年、2010年、2011年、2013年；
  - [英格蘭足總盃](../Page/英格蘭足總盃.md "wikilink")
      - 冠軍 (1)：2015/16年；
      - 亞軍 (2)：2004/05年、2006/07年；
  - [英格蘭聯賽盃](../Page/英格蘭聯賽盃.md "wikilink")
      - 冠軍 (3)：2005/06年、2008/09年、2009/10年；
  - [歐洲聯賽冠軍盃](../Page/歐洲聯賽冠軍盃.md "wikilink")
      - 冠軍 (1)：[2007/08年](../Page/2007年至2008年歐洲聯賽冠軍盃.md "wikilink")；
      - 亞軍
        (2)：[2008/09年](../Page/2008年至2009年歐洲聯賽冠軍盃.md "wikilink")、[2010/11年](../Page/2010–11年歐洲冠軍聯賽.md "wikilink")；
  - [歐足聯歐洲聯賽](../Page/歐足聯歐洲聯賽.md "wikilink")
      - 冠軍 (1)：[2016/17年](../Page/2016–17年歐霸盃.md "wikilink")
  - [世界冠軍球會盃](../Page/世界冠軍球會盃.md "wikilink")
      - 冠軍 (1)：[2008年](../Page/2008年世界冠軍球會盃.md "wikilink")；

### 個人

  - 英超每月最佳球員（FA Premier League Player of the Month）：

<!-- end list -->

  -
    2005年2月、2005年12月、2006年3月、2007年11月、2010年1月；

<!-- end list -->

  - BBC年度青年體育人物獎（BBC Sports Young Personality of the Year）：2002年；
  - 「喝采」大獎（Bravo Award）：2003年；
  - [2004年歐洲國家盃最佳陣容](../Page/2004年欧洲足球锦标赛#最佳陣容.md "wikilink")；
  - [PFA年度最佳陣容](../Page/PFA年度最佳陣容.md "wikilink")：2005-06年；
  - [-{zh-hans:马特·巴斯比;
    zh-hk:麥·畢士比;}-爵士年度最佳球員](../Page/马特·巴斯比.md "wikilink")（Sir
    Matt Busby Player of the Year）：2005-06年；
  - [FIFPro年度最佳年青球員](../Page/國際職業足球員協會#年度最佳年青球員.md "wikilink")：2005年；
  - [PFA年度最佳青年球員](../Page/PFA年度最佳青年球員.md "wikilink")：2005年、2006年；
  - [PFA球迷公選足球先生](../Page/PFA球迷公選足球先生.md "wikilink")（PFA Fans' Player of
    the Year）：2006年、2010年；
  - [世界冠軍球會盃金球獎](../Page/世界冠軍球會盃.md "wikilink")：2008年；
  - [世界冠軍球會盃金靴獎](../Page/世界冠軍球會盃.md "wikilink")：2008年；
  - [世界冠軍球會盃決賽最有價值球員](../Page/世界冠軍球會盃.md "wikilink")：2008年；
  - [英格蘭代表隊最佳球員](../Page/英格蘭足球代表隊.md "wikilink")：2008年、2009年；
  - [英格蘭PFA足球先生](../Page/英格蘭PFA足球先生.md "wikilink")：2010年；
  - [英格蘭足球先生](../Page/英格蘭足球先生.md "wikilink")：2010年

## 生涯趣事

  - 朗尼曾經在1996年愛華頓對[利物浦的比賽擔任吉祥物](../Page/利物浦足球俱乐部.md "wikilink")\[112\]。
  - 2004年一項全國性投票，朗尼獲選為「全英國最受歡迎的利物浦人」，[披头四乐队的](../Page/披头四乐队.md "wikilink")[乔治·哈里森及](../Page/乔治·哈里森.md "wikilink")[約翰·連儂並列第三](../Page/約翰·連儂.md "wikilink")\[113\]。
  - 在朗尼轉會曼聯後，愛華頓將印有朗尼名字的球衣捐到[利比里亚](../Page/利比里亚.md "wikilink")\[114\]。
  - [國際足協會長](../Page/國際足協.md "wikilink")[白禮達](../Page/塞普·布拉特.md "wikilink")（Sepp
    Blatter）曾說朗尼的行為需要「夾耳朵」處罰\[115\]。
  - 朗尼少年時最希望與拳王[泰臣會面](../Page/迈克·泰森.md "wikilink")\[116\]，兩人於2005年首次會面，其後曾多次碰頭\[117\]。

## 家庭

  - 父親：湯馬士-韋恩·朗尼（Thomas Wayne Rooney）
  - 母親：珍納蒂-瑪莉·朗尼（Jeanette Marie Rooney）
  - 弟弟：格雷姆·朗尼（Graeme Rooney）及[約翰·朗尼](../Page/约翰·鲁尼.md "wikilink")（John
    Rooney）
  - 妻子：
  - 兒子：卡伊-韋恩·朗尼（Kai Wayne Rooney）及克雷-安東尼·朗尼（Klay Anthony Rooney）

## 參考資料

## 外部連結

  - [個人官方網站](http://www.waynerooneyclub.com)

  - [鲁尼的比赛历史和数据统计（中文）](http://www.fifa310.com/Players/3859/)

  -
  -
  - [英格蘭足總：韦恩·鲁尼](http://www.thefa.com/England/All-Teams/Players/R/Wayne-Rooney)

[Category:2006年世界盃足球賽球員](../Category/2006年世界盃足球賽球員.md "wikilink")
[Category:2004年歐洲國家盃球員](../Category/2004年歐洲國家盃球員.md "wikilink")
[Category:英格蘭足球運動員](../Category/英格蘭足球運動員.md "wikilink")
[Category:足球前鋒](../Category/足球前鋒.md "wikilink")
[Category:愛華頓球員](../Category/愛華頓球員.md "wikilink")
[Category:曼聯球員](../Category/曼聯球員.md "wikilink")
[Category:英超球員](../Category/英超球員.md "wikilink")
[Category:英格蘭足球代表隊球員](../Category/英格蘭足球代表隊球員.md "wikilink")
[Category:英格蘭天主教徒](../Category/英格蘭天主教徒.md "wikilink")
[Category:愛爾蘭裔英格蘭人](../Category/愛爾蘭裔英格蘭人.md "wikilink")
[Category:2010年世界盃足球賽球員](../Category/2010年世界盃足球賽球員.md "wikilink")
[Category:2012年歐洲國家盃球員](../Category/2012年歐洲國家盃球員.md "wikilink")
[Category:2014年世界盃足球賽球員](../Category/2014年世界盃足球賽球員.md "wikilink")
[Category:2016年歐洲國家盃球員](../Category/2016年歐洲國家盃球員.md "wikilink")
[Category:馬主](../Category/馬主.md "wikilink")

1.  [Rooney, the boy I
    know](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/euro_2004/england/3829089.stm)
2.  [Everton ease past
    Saints](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/eng_prem/1938533.stm)
3.  [Rooney's 'legend'
    tribute](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/e/everton/2192909.stm)
4.  [Radzinski rescues
    Everton](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/eng_prem/2196568.stm)
5.  [Wrexham 0-3
    Everton](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/2281379.stm)
6.  [Rooney ends Arsenal's
    run](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/eng_prem/2317767.stm)
7.  [Rooney agrees Everton
    deal](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/e/everton/2346593.stm)
8.  [Rooney to stay under
    wraps](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/eng_prem/2395223.stm)
9.  [Moyes: Rooney can get
    better](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/e/everton/2919883.stm)
10. [Moyes cools Rooney
    talk](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/eng_prem/2577153.stm)
11. [Rooney voted top
    youngster](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/special_events/sports_personality_2002/2556671.stm)
12. [Rooney off in
    stalemate](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/eng_prem/2575717.stm)
13. [Rooney commits to
    Everton](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/e/everton/2670535.stm)
14. [Rooney's Everton
    pledge](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/e/everton/2634295.stm)
15. [Chelsea chase
    Rooney](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/e/everton/3048520.stm)
16. [Moyes calms Rooney
    'rift'](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/e/everton/3252204.stm)
17. [Rooney sees off
    Portsmouth](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/eng_prem/3249104.stm)
18. [Rooney inspires Everton
    win](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/eng_prem/3314625.stm)
19. [Rooney rumours
    dismissed](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/e/everton/3740107.stm)
20. [Rooney faces two months
    out](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/3837995.stm)
21. [Everton begin Rooney
    talks](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/e/everton/3843733.stm)
22. [Top clubs compete to sign
    Rooney](http://news.bbc.co.uk/cbbcnews/hi/sport/newsid_3602000/3602502.stm)
23. [Rooney requests Everton
    transfer](http://news.bbc.co.uk/cbbcnews/hi/sport/newsid_3605000/3605646.stm)
24. [Man Utd up Rooney
    bid](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/eng_prem/3592494.stm)
25. [Rooney deal
    explained](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/m/man_utd/3616874.stm)
26. [Man Utd sign
    Rooney](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/m/man_utd/3611234.stm)
27. [Man Utd 6-2
    Fenerbahce](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/europe/3677174.stm)
28. [Rooney 'to handle
    pressure'](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/3700846.stm)
29. [Best hails
    Rooney](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/m/man_utd/3702208.stm)
30. [Rooney wins Law
    praise](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/m/man_utd/3705012.stm)
31. [Man Utd 2-0
    Arsenal](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/eng_prem/3727552.stm)
32. [Rooney named Euro 'Golden
    Boy'](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/m/man_utd/4090943.stm)
33. [Rooney celebrates wonder
    strikes](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/fa_cup/4219597.stm)
34. [Goal of the
    season](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/match_of_the_day/4539961.stm)
35. [Arsenal 0-0 Man Utd
    (aet)](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/fa_cup/4558271.stm)
36. [Clockwatch: 2005 FA Cup
    final](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/fa_cup/4569045.stm)
37. [Nielsen stands by Rooney red
    card](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/europe/4235276.stm)
38. [Ronaldinho & Rooney scoop
    awards](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/4259274.stm)
39. [Man Utd 5-1
    Fulham](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/eng_prem/4786577.stm)
40. [Bolton 0-4 Man
    Utd](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/eng_prem/6072862.stm)
41. [Rooney signs new deal at Man
    Utd](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/m/man_utd/6184422.stm)
42. [Goal of the
    season](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/match_of_the_day/6709225.stm)
43. [朗尼改穿十號球衣](https://web.archive.org/web/20070703101804/http://hk.news.yahoo.com/070630/60/2akwf.html)
44. [Rooney to miss England
    qualifiers](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/m/man_utd/6943283.stm)
45. [Rooney to miss England
    qualifiers](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/internationals/6943283.stm)
46. [Rooney understands injury
    caution](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/m/man_utd/7000224.stm)
47. [Sporting Lisbon 0-1 Man
    Utd](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/europe/6999810.stm)
48. [Boy hurt in Gerrard car
    collision](http://news.bbc.co.uk/2/hi/uk_news/england/merseyside/7023109.stm)
49. [Gerrard's gifts for hospital
    boy](http://news.bbc.co.uk/2/hi/uk_news/england/merseyside/7024589.stm)
50. [Man Utd 1-0
    Roma](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/europe/7019594.stm)
51. [Man Utd 4-0
    Wigan](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/eng_prem/7019619.stm)
52. [Aston Villa 1-4 Man
    Utd](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/eng_prem/7043000.stm)
53. [Dynamo Kiev 2-4 Man
    Utd](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/europe/7054215.stm)
54. [Man Utd 4-1
    Middlesbrough](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/eng_prem/7054065.stm)
55. [Man Utd 4-0 Dynamo
    Kiev](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/europe/7076590.stm)
56. [Rooney and Hughes handed
    awards](http://newsimg.bbc.co.uk/sport1/hi/football/7086942.stm)
57. [Injured Rooney out for four
    weeks](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/m/man_utd/7087524.stm)
58. [Man Utd 2-0
    Fulham](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/eng_prem/7110968.stm)
59. [Sunderland 0-4 Man
    Utd](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/eng_prem/7157355.stm)
60. [Aston Villa 0-2 Man
    Utd](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/fa_cup/7163917.stm)
61. [Reading 0-2 Man
    Utd](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/eng_prem/7184824.stm)
62. [Man Utd 4-0
    Arsenal](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/fa_cup/7224064.stm)
63. [Newcastle 1-5 Man
    Utd](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/eng_prem/7248356.stm)
64. [Man Utd 4-0 Aston
    Villa](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/eng_prem/7316219.stm)
65. [Middlesbrough 2-2 Man
    Utd](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/eng_prem/7320230.stm)
66. [Chelsea 2-1 Man
    Utd](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/eng_prem/7356021.stm)
67. [Wigan 0-2 Man
    Utd](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/eng_prem/7381807.stm)
68. [Man Utd 2-0
    Bolton](http://www.premierleague.com/page/MatchReports/0,,12306~43949,00.html)
69. [Blackburn 0-2 Man
    Utd](http://www.premierleague.com/page/MatchReports/0,,12306~44003,00.html)
70. [Man Utd 4-0
    WBA](http://www.premierleague.com/page/MatchReports/0,,12306~45232,00.html)
71. [Man City 0-1 Man
    Utd](http://www.premierleague.com/page/MatchReports/0,,12306~44276,00.html)
72. [Man Utd 1-0
    Wigan](http://www.premierleague.com/page/MatchReports/0,,12306~44403,00.html)
73. [Man Utd 5-2 Tottenham
    Hotspur](http://www.premierleague.com/page/MatchReports/0,,12306~45188,00.html)
74. [Man 1-0
    Birmingham](http://www.premierleague.com/page/MatchReports/0,,12306~49148,00.html)
75. [Burnley 1-0 Man
    Utd](http://www.premierleague.com/page/MatchReports/0,,12306~49191,00.html)
76. \[<http://www.premierleague.com/page/MatchReports/0,,12306~47317,00.html>　Wigan
    0-5 Man Utd\]
77. [官方：鲁尼回归埃弗顿](https://www.dongqiudi.com/archive/373842.html)
78. [Rooney handed England
    chance](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/internationals/england/2739427.stm)
79. [Wayne Rooney, Manchester
    Utd](http://www.thefa.com/England/SeniorTeam/Players/Postings/2004/03/Wayne+Rooney+Everton.htm)，The
    Football Association
80. [馬其頓 1-2
    英格蘭](http://www.soccerbase.com/results3.sd?gameid=399945)，Mirror
    Group
81. [British press hail
    Rooney](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/euro_2004/3828777.stm)
82. [Injured Rooney a World Cup
    doubt](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/world_cup_2006/4957970.stm)
83. [What are metatarsal
    injuries?](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/health_and_fitness/4283136.stm)
84. [Eriksson set to gamble on
    Rooney](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/world_cup_2006/teams/england/4960812.stm)
85. [Rooney 'making perfect
    recovery'](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/world_cup_2006/teams/england/5003336.stm)
86. [England 2-0 Trinidad and
    Tobago](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/world_cup_2006/4853008.stm)
87. [Sweden 2-2
    England](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/world_cup_2006/4853282.stm)
88. [Owen ruled out for several
    months](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/world_cup_2006/teams/england/5100516.stm)
89. [England 1-0
    Ecuador](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/world_cup_2006/4991536.stm)
90. [Rooney's dismissal stuns
    England](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/world_cup_2006/teams/england/5130880.stm)
91. [England 0-0
    Portugal](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/world_cup_2006/4991618.stm)
92. [End of road for wayward
    England](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/world_cup_2006/teams/england/5137638.stm)
93. [Rooney claim: No intent and no ill
    will](http://soccernet.espn.go.com/news/story?id=373186&cc=4716)，ESPN
    Internet Ventures
94. [England 3-0
    Estonia](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/internationals/7031250.stm)
95. [Russia 2-1
    England](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/internationals/7047720.stm)
96. [Rooney 'can be England
    captain'](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/7349283.stm)
97. [Croatia 1-4
    England](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/internationals/7602774.stm)
98.
99.
100.
101. [Rooney admits prostitute
     visits](http://news.bbc.co.uk/2/hi/uk_news/england/merseyside/3588112.stm)，BBC
102. [鲁尼创英体育图书出版记录](http://news.xinhuanet.com/sports/2006-03/10/content_4285614.htm)

103. [莫耶斯控告朗尼](http://news.bbc.co.uk/2/hi/uk_news/england/manchester/6576489.stm)[BBC新聞](../Page/BBC.md "wikilink")，2007年4月20日
104. [Moyes wins Rooney book libel
     case](http://news.bbc.co.uk/2/hi/uk_news/england/manchester/7433144.stm)
105.
106.
107.
108. 包括其他賽事，例如[英格蘭社區盾](../Page/英格蘭社區盾.md "wikilink")、[歐洲超霸盃](../Page/歐洲超霸盃.md "wikilink")、[洲際盃](../Page/洲際盃.md "wikilink")、[世界冠軍球會盃](../Page/世界冠軍球會盃.md "wikilink")
109. [朗尼被選為2005年PFA最佳青年球員](http://news.bbc.co.uk/sport1/hi/football/eng_prem/4478367.stm)
110. [Gerrard named player of the
     year](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/4935884.stm)
111. [PFA年度大奖：
     鲁尼最佳新人](http://sports.163.com/06/0424/09/2FFB5RCH00051CCL.html)
112. [Mum rules Wayne's
     world](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/e/everton/2935094.stm)
113. [Wayne 'is UK's favourite
     Scouser'](http://news.bbc.co.uk/2/hi/uk_news/england/merseyside/3524802.stm)
114. [Rooney shirts go to war
     children](http://news.bbc.co.uk/2/hi/uk_news/3626874.stm)
115. [Blatter blasts Rooney &
     Mourinho](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/4540219.stm)
116. [Wayne Rooney
     Q\&A](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/m/man_utd/7140527.stm)
117. [Tyson offers to counsel
     Gascoigne](http://news.bbc.co.uk/2/hi/uk_news/england/tyne/7346858.stm)